<chapter eId="chp_24">
    <num>
        XXIV
    </num>
    <heading>
        KRIVIČNA DJELA PROTIV JAVNOG ZDRAVLJA
    </heading>
    <section eId="chp_24_sec_1">
        <article eId="art_300">
            <num>
                Član 300
            </num>
            <paragraph eId="art_300_para_1">
                <heading>
                    Neovlašćena proizvodnja, držanje i stavljanje u promet opojnih droga
                </heading>
                <point eId="art_300_para_1_point_1">
                    <num>
                        1)
                    </num>
                    <content eId="art_300_para_1_point_1_content">
                        <p>
                            Ko neovlašćeno proizvodi, prerađuje, prodaje ili nudi na prodaju ili ko radi prodaje kupuje, drži ili prenosi ili ko posreduje u prodaji ili kupovini ili na drugi način neovlašćeno stavlja u promet supstance koje su proglašene za opojne droge ili biljke koje sadrže takve supstance, kazniće se zatvorom od dvije do deset godina.
                        </p>
                    </content>
                </point>
                <point eId="art_300_para_1_point_2">
                    <num>
                        2)
                    </num>
                    <content eId="art_300_para_1_point_2_content">
                        <p>
                            Ko u namjeri vršenja djela iz <ref href="/krivica#art_300_para_1_point_1">stava 1</ref> ovog člana unese u Crnu Goru supstance koje su proglašene za opojne droge ili biljke koje sadrže takve supstance, kazniće se zatvorom od dvije do dvanaest godina.
                        </p>
                    </content>
                </point>
                <point eId="art_300_para_1_point_3">
                    <num>
                        3)
                    </num>
                    <content eId="art_300_para_1_point_3_content">
                        <p>
                            Ako je učinilac djela iz stava 1 i 2 ovog člana organizovao mrežu preprodavaca ili posrednika, kazniće se zatvorom od tri do petnaest godina.
                        </p>
                    </content>
                </point>
                <point eId="art_300_para_1_point_4">
                    <num>
                        4)
                    </num>
                    <content eId="art_300_para_1_point_4_content">
                        <p>
                            Kaznom iz <ref href="/krivica#art_300_para_1_point_3">stava 3</ref> ovog člana kazniće se ko prodaje, nudi na prodaju ili bez naknade radi daljeg stavljanja u promet daje opojne droge maloljetnom licu, duševno bolesnom licu, licu koje je privremeno duševno poremećeno, licu koje je teže
                            duševno zaostalo ili licu koje se liječi od zavisnosti od opojnih droga, ili ko stavlja u promet opojnu drogu pomiješanu sa supstancom koja može dovesti do teškog narušavanja zdravlja, ili ko izvrši djelo iz <ref href="/krivica#art_300_para_1_point_1">stava 1</ref> ovog člana u vaspitnoj ili obrazovnoj ustanovi ili u njenoj neposrednoj blizini ili ustanovi za izvršenje krivičnih sankcija ili u javnom lokalu ili na javnoj priredbi, ili ako djelo iz <ref href="/krivica#art_300_para_1_point_1">stava 1</ref> i <ref href="/krivica#art_300_para_1_point_2">2</ref> ovog člana učini službeno lice, ljekar, socijalni radnik, sveštenik, nastavnik ili vaspitač iskorišćavanjem svog položaja ili ko za izvršenje tog djela koristi maloljetno lice.
                        </p>
                    </content>
                </point>
                <point eId="art_300_para_1_point_5">
                    <num>
                        5)
                    </num>
                    <content eId="art_300_para_1_point_5_content">
                        <p>
                            Učinilac djela iz <ref href="/krivica#art_300_para_1_point_1">st. 1</ref> do 4 ovog člana koji otkrije od koga nabavlja drogu može se osloboditi od kazne.
                        </p>
                    </content>
                </point>
                <point eId="art_300_para_1_point_6">
                    <num>
                        6)
                    </num>
                    <content eId="art_300_para_1_point_6_content">
                        <p>
                            Ko neovlašćeno pravi, nabavlja, posjeduje, prevozi ili daje na upotrebu opremu, materijal ili supstance za koje zna da su namijenjene za proizvodnju opojnih droga, kazniće se zatvorom od šest mjeseci do pet godina.
                        </p>
                    </content>
                </point>
                <point eId="art_300_para_1_point_7">
                    <num>
                        7)
                    </num>
                    <content eId="art_300_para_1_point_7_content">
                        <p>
                            Opojne droge i sredstva za njihovo pravljenje oduzeće se i uništiti.
                        </p>
                    </content>
                </point>
            </paragraph>
        </article>
    </section>
</chapter>
