<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" 
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
        <judgement>
        <meta>
			<identification source="#court">
				<FRBRWork>
					<FRBRauthor>
						Viši sud u Podgorici
					</FRBRauthor>
					<FRBRdate date="2019-04-25">
						2017-03-09
					</FRBRdate>
					<FRBRtitle>
						K 2/2017
					</FRBRtitle>
					<FRBRcountry>
						CG
					</FRBRcountry>
				</FRBRWork>
			</identification>
			<references>
				<TLCOrganization eId="vsp" href="/ontology/organization/VisiSud.Podgorica" showAs="Visi sud u Podgorici" />
				<TLCOrganization eId="vdt" href="/ontology/organization/ViseDrzavnoTuzilastvo.Podgorica" showAs="Vise drzavno tuzilastvo" />
                <TLCOrganization eId="ost" href="/ontology/organization/OsnovniSud.Cetinje" showAs="Osnovni sud u Cetinju" />
                <TLCOrganization eId="osn" href="/ontology/organization/OsnovniSud.Niksic" showAs="Osnovni sud u Niksicu" />
                <TLCOrganization eId="osk" href="/ontology/organization/OsnovniSud.Kotor" showAs="Osnovni sud u Kotoru" />
                <TLCOrganization eId="ascg" href="/ontology/organization/ApelacioniSud.CG" showAs="Apelacioni sud Crne Gore" />
                <TLCPerson eId="mostrokol" href="/ontology/person/mostrokol" showAs="Vesna Mostrokol" />
                <TLCPerson eId="radosavovic" href="/ontology/person/radosavovic" showAs="Sanja Radosavovic" />
                <TLCPerson eId="em" href="/ontology/person/em" showAs="E.M." />
                <TLCPerson eId="vucinic" href="/ontology/person/vucininc" showAs="Zoran Vucinic" />
                <TLCPerson eId="zb" href="/ontology/person/zb" showAs="Z.B." />
				<TLCRole eId="prosecutor" href="/ontology/role/prosecutor" showAs="Prosecutor" />
				<TLCRole eId="defendant" href="/ontology/role/defendant" showAs="Defendant" />
				<TLCRole eId="judge" href="/ontology/role/judge" showAs="Judge" />
				<TLCRole eId="defense" href="/ontology/role/defense" showAs="Defense" />
				<TLCRole eId="clerk" href="/ontology/role/clerk" showAs="Clerk" />
                <TLCPlace eId="podgorica" href="/ontology/place/podgorica" />
			</references>
		</meta>
    </judgement>
    <judgmentBody>
        <introduction>
            <organization id="vsp" refersTo="#vsp">
                VISI SUD U PODGORICI
            </organization>
            , kao prvostepeni krivicni, po sudiji 
            <party id="mostrokol" refersTo="#mostrokol" as="#judge">
                Vesni Mostrokol
            </party>
            , kao pojedincu, uz ucesce namjestenika
            <party id="radosavovic" refersTo="#radosavovic" as="#clerk">
                Sanje Radosavovic
            </party>
            , kao zapisnicara, u krivicnom predmetu protiv optuzenog
            <party id="em" refersTo="#em" as="#defendant">
                E.M.
            </party>
            iz Kotora, kojeg brani
            <party id="zb" refersTo="#zb" as="#defense">
                Z.B.
            </party>
            , advokat iz Podgorice, zbog krivicnog djela neovlascena proizvodnja, drzanje i stavljanje u promet opojnih droga iz
            <ref href="/krivicni#art_300_para_1">
                cl. 300 st. 1. Krivicnog zakonika Crne Gore
            </ref>
            , po optuznici
            <organization id="vdt" refersTo="#vdt">
                Viseg drzavnog tuzilastva u Podgorici
            </organization>
            Kt.br. 167/16 od 10.01.2017. godine, koju je na rocistu povodom odlucivanja o sporazumu o priznanju krivice zastupao
            <party id="jovanovic" refersTo="#jovanovic" as="#prosecutor">
                Zoran Vucinic
            </party>
            , Drzavni tuzilac u
            <organization id="vdt" refersTo="#vdt">
                Visem drzavnom tuzilastvu u Podgorici
            </organization>
            , nakon donesenog rjesenja o usvajanju sporazuma o priznanju krivice
            , donio je dana 18.10.2021. godine,
        </introduction>
        <p>
            P R E S U D U
        </p>
        <background>
            <p>Optuzeni: </p>
            <party id="es" refersTo="#es" as="#defendant">
                E.S.
            </party>
            , od oca S... i majke S...
            , rodjen ... godine u Kotoru
            , sa prebivalistem u ... bb
            , drzavljanin Crne gore, ... 
            , sezonski zaposlen
            , ozenjen, otac mldb. dvoje djece
            , pismen, zavrsio srednu skolu
            , loseg imovnog stanja
            , neosudjivan
        </background>
        <decision>
            <p>K R I V  J E</p>
            <p>Zato sto je:</p>
            <p> 
                Dana 23.11.2016. godine u Podgorici, svjestan svog djela čije je izvršenje htio, neovlašćeno posredovao u kupovini opojne droge heroin-supstance proglašene za opojnu drogu Pravilnikom o utvrđivanju spiska opojnih droga, psihotropnih supstanci i bilja koje se može koristiti za proizvodnju droga 
                <ref href="cg/act/sl_glasnik_cg/2012-11-09/12">
                    (Sl. list CG br. 56/12 od 09.11.2012. godine)
                </ref> 
                , na način što je za S.T., od za sada nn lica, na Zabjelu, za 50 eura kupio dvije kesice heroina, ukupne neto mase 3,661 gram, a koju opojnu drogu je predao ovlaćenim službenicima Ministarstva unutrašnjih poslova Uprave policije, koji su ga zaustavili u ulici 27.Marta radi legitimisanja,
            </p>
            <p>
                čime je izvršio krivično djelo neovlašćena proizvodnja, držanje i stavljanje u promet opojnih droga iz 
                <ref href="/krivicni#art_300_para_1">
                    cl. 300 st. 1. KZ Crne Gore
                </ref>
            </p>
            <p>
                Pa ga
                <organization id="vsp" refersTo="#vsp">
                    sud
                </organization>
                primjenom citiranih zakonskih odredbi
                , te odredbi
                <ref href="/krivicni#art_4_para_2">
                    cl. 4. st. 2,
                </ref>
                <ref href="/krivicni#art_4_para_5">
                    5
                </ref>
                <ref href="/krivicni#art_4_para_13">
                    13
                </ref>
                <ref href="/krivicni#art_4_para_5">
                    15
                </ref>
                <ref href="/krivicni#art_4_para_13">
                    32
                </ref>
                <ref href="/krivicni#art_4_para_36">
                    36
                </ref>
                <ref href="/krivicni#art_4_para_42">
                    42
                </ref>
                i
                <ref href="/krivicni#art_4_para_51">
                    51 krivicnog zakonika Crne Gore
                </ref>
                , te odredbi
                <ref href="/krivicni#art_226">
                    cl. 226,
                </ref>
                <ref href="/krivicni#art_229">
                    229,
                </ref>
                <ref href="/krivicni#art_303">
                    303
                </ref>
                i
                <ref href="/krivicni#art_374">
                    374 Zakonika o krivicnom postupku
                </ref>
            </p>
            <p>
                O S U D J U J E
            </p>
            <p>
                na kaznu zatvora u trajanju od 6 (sest) mjeseci
            </p>
            <p>
                Na osnovu 
                <ref href="/krivicni#art_77_para_1">
                    čl. 75 st. 1
                </ref>
                u vezi
                <ref href="/krivicni#art_300_para_7">
                    čl. 300 st. 7 Krivičnog zakonika Crne Gore
                </ref>
                , optuzenom se i z r i c e
            </p>
            <p>MJERA BEZBJEDNOSTI</p>
            <p>ODUZIMANJE PREDMETA</p>
            <p>
                ODUZIMA SE 
                : opojna droga heroin u količini od 5,766 grama
                , koja se ima unistiti po pravosnaznosti presude.
            </p>  
            <p>
                Obavezuje se optuženi da na ime troškova krivičnog postupka, uplati novčani iznos od 181.50€ i iznos od 100 (sto) eura na ime sudskog pausala, u roku od 15 dana po pravosnaznosti presude.
            </p> 
        </decision>

        <arguments>
            <p>
                Optužnicom Višeg Državnog tužilaštva u Podgorici Kt.br. 79/16od 05.08.2016. godine, optuženom K.I.u stavljeno je na teret izvršenje krivičnog djela neovlašćena proizvodnja, držanje i stavljanje u promet opojnih droga iz 
                <ref href="/krivicni#art_303_para_1">
                    cl. 303 st. 1. Zakonika o krivičnom postupku
                </ref>
                u vezi <ref href="/krivicni#art_25">
                    cl. 25. Krivicnog zakonika Crne Gore
                </ref>
            </p>
            <p>
                Dana 27.01.2017. godine, zastupnik optužbe je dostavio sudu sporazum o priznanju krivice, zapisnik o pregovaranju I zapisnik o priznanju krivice optuženog.


            </p>
            <p>
                Na ročištu za razmatranje sporazuma, održanom dana 09.03.2017. godine, zastupnik optužbe je izjavio da su branilac i optuženi predložili da se zaključi sporazum o priznanju krivice, što je od strane VDT-a prihvaćeno, nakon čega se pristupilo pregovaranju, o čemu je sačinjen zapisnik o pregovaranju, zapisnik o saslušanju optuženog i njegovo priznanje krivice, kao i sporazum o priznanju krivice, a što je dostavljeno sudu, iz čije sadržine proizilazi da su zastupnik optužbe i optuženi saglasni da Viši sud u Podgorici optuženog E.M., za krivično djelo neovlašćena proizvodnja, držanje I stavljanje u promet opojnih droga iz čl. 300. st. 1. Krivičnog zakonika Crne Gore, stavljenog mu na teret optužnicom VDT u Podgorici Kt.br. 167/16 od 10.01.2017. godine, izrekne kaznu zatvora u trajanju od 6 mjeseci i da optuženi, na ime troškova krivičnog postupka, VDT-u Podgorici, na ime paušala uplati iznos od 100,00 eura, u roku od 15 dana po pravosnažnosti presude,pod prijetnjom prinudnog izvršenja.

            </p>
            <p>
                Optuženi i njegov branilac su izjavili da pomenuti sporazum jeste njihov sporazum i da od istog nijesu odustali.


            </p>
            <p>
                Iz sadržine dokaza koji se nalaze u spisima predmeta i koji su predloženi optužnicom: iskaza svjedoka T.S., službena zabilješka službenika MUP-a UP Sektora granične policije ------------, Ku.br. 774/16 od 23.11.2016. godine, dvije potvrde o privremeno oduzetim predmetima Uprave policije MUP-a UP CB Podgorica, Ku.br. 774/16 od 23.11.2016. godine na ime E.M., fotodokumentacije Uprave policije CB Podgorica broj 59.28-244-2933/2507 od 23.11.2016. godine, izvještaja Forenzičkog centra Danilovgrad o hemijskom vještačenju broj 4644/16 od 20.12.2016. godine,kao i izvoda iz kaznene evidencije na ime optuženog Ministarstva pravde 02/2-8535/17 od 01.02.2017. godine, potvrdjeno je priznanje optuženog, odnosno da je izvršio krivično djelo neovlašćena proizvodnja, držanje i stavljanje u promet opojnih droga iz čl. 300. st. 1. Krivičnog zakonika Crne Gore, na način, u vrijeme i na mjestu kako je to opisano izrekom ove presude, a nakon što je u svemu prihvatio sporazum o priznanju krivice.


            </p>
            <p>
                Odlučujući o visini kazne za optuženog iz sporazuma o priznanju krivice, zaključenog između stranaka, sud je našao da je predlog stranaka u vezi sa kaznom prihvatljiv. Ovo iz razloga što je po ocjeni suda kazna zatvora u trajanju od 6 (šest) mjeseci srazmjerna stepenu krivice optuženog i težini počinjenog krivičnog djela, te da će sa istom postići svrha kažnjavanja iz čl. 32 Krivičnog zakonika Crne Gore, da optuženi ubuduće ne vrši krivična djela, u okviru opšte svrhe izricanja krivičnih sankcija iz čl. 4. st. 2. Krivičnog zakonika Crne Gore (KZ CG).


            </p>
            <p>
                Shodno članu 300 stav 7 u vezi člana 75 KZCG sud je od optuženog oduzeo 5,776 grama opojne droge heroina, jer je to ukupna neto masa koja je oduzeta od optuženog kako to proizilazi iz izvještaja o hemijskom vještačenju, a koji se ima uništiti nakon pravosnažnosti presude, imajući u vidu da za ove predmete zakon predvidja obavezno oduzimanje, a što nije bilo predmet pregovaranja i sporazuma o priznanju krivice, koji je nakon toga zaključen.


            </p>
            <p>
                Kako je optuženi oglašen krivim, sud ga shodno čl. 226. i 229. Zakonika o krivičnom postupku, obavezuje i na plaćanje troškova krivičnog postupka-paušala u iznosu od 100,00 eura, koje je dužan uplatiti na račun Vrhovnog državnog tužilaštva Crne Gore, na broj žiro računa .........-31, koji se vodi kod Societe Generale Group AD Podgorica, sve u roku od 15 dana po pravosnažnosti presude pod prijetnjom prinudnog izvršenja, a sve u skladu sa sporazumom o priznanju krivice koji je zaključen između stranaka.


            </p>
            <p>
                Sa izloženog, a shodno odredbi 
                <ref href="/krivicni#art_303_para_1">
                    cl. 303 st. 1. Zakonika o krivičnom postupku
                </ref> 
                i 
                <ref href="/krivicni#art_303_para_2">
                    2
                </ref> 
                i
                <ref href="/krivicni_postupak#art374">
                    cl. 374 Zakonika o krivičnom postupku
                </ref> 374 Zakonika o krivičnom postupku, odlučeno je kao u izreci presude.
            </p>
        </arguments>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
        <p>PRAVNA POUKA:</p>
        <p>
            Protiv ove presude dozvoljena je zalba u roku od 15 dana od dana prijema pisanog otpravka iste,
            <organization id="ascg" refersTo="ascg">
                Apelacionom sudu crne gore
            </organization>
            , a preko
            <organization id="vsp" refersTo="#vsp">
                ovog suda
            </organization>
        </p>
    </conclusions>
</akomaNtoso>