<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" 
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <judgement>
        <meta>
			<identification source="#court">
				<FRBRWork>
					<FRBRauthor>
						Viši sud u Podgorici
					</FRBRauthor>
					<FRBRdate date="2020-04-07">
						2020-04-07
					</FRBRdate>
					<FRBRtitle>
						K 111/2019
					</FRBRtitle>
					<FRBRcountry>
						CG
					</FRBRcountry>
				</FRBRWork>
			</identification>
			<references>
				<TLCOrganization eId="vsp" href="/ontology/organization/VisiSud.Podgorica" showAs="Visi sud u Podgorici" />
				<TLCOrganization eId="vdt" href="/ontology/organization/ViseDrzavnoTuzilastvo.Podgorica" showAs="Vise drzavno tuzilastvo" />
                <TLCOrganization eId="ost" href="/ontology/organization/OsnovniSud.Cetinje" showAs="Osnovni sud u Cetinju" />
                <TLCOrganization eId="osn" href="/ontology/organization/OsnovniSud.Niksic" showAs="Osnovni sud u Niksicu" />
                <TLCOrganization eId="osk" href="/ontology/organization/OsnovniSud.Kotor" showAs="Osnovni sud u Kotoru" />
                <TLCOrganization eId="ascg" href="/ontology/organization/ApelacioniSud.CG" showAs="Apelacioni sud Crne Gore" />
                <TLCPerson eId="tabas" href="/ontology/person/tabas" showAs="Predrag Tabas" />
                <TLCPerson eId="novcic" href="/ontology/person/novici" showAs="Slobodanka Novcic" />
                <TLCPerson eId="kr" href="/ontology/person/kr" showAs="K.R." />
                <TLCPerson eId="rm" href="/ontology/person/rm" showAs="R.M." />
                <TLCPerson eId="milic" href="/ontology/person/milic" showAs="Suzana Milic" />
				<TLCRole eId="prosecutor" href="/ontology/role/prosecutor" showAs="Prosecutor" />
				<TLCRole eId="defendant" href="/ontology/role/defendant" showAs="Defendant" />
				<TLCRole eId="judge" href="/ontology/role/judge" showAs="Judge" />
				<TLCRole eId="defense" href="/ontology/role/defense" showAs="Defense" />
				<TLCRole eId="clerk" href="/ontology/role/clerk" showAs="Clerk" />
                <TLCPlace eId="podgorica" href="/ontology/place/podgorica" />
			</references>
		</meta>
    </judgement>
    <judgmentBody>
        <p>U IME CRNE GORE</p>
        <introduction>
            <organization id="vsp" refersTo="#vsp">
                VISI SUD U PODGORICI
            </organization>
            , kao prvostepeni krivicni, po sudiji 
            <party id="tabas" refersTo="#tabas" as="#judge">
                Tabas Predragu
            </party>
            , kao pojedincu, uz ucesce namjestenika
            <party id="novcic" refersTo="#novcic" as="#clerk">
                Novcic Slobodanka
            </party>
            , kao zapisnicara, u krivicnom predmetu protiv optuzenog
            <party id="kr" refersTo="#kr" as="#defendant">
                K.R.
            </party>
            , koga brani
            <party id="rm" refersTo="#rm" as="#defense">
                R.M.
            </party>
            , advokat iz Niksica, po sluzbenoj duznosti
            , zbog krivicnog djela neovlascena proizvodnja, drzanje i stavljanje u promet opojnih droga iz
            <ref href="/krivicni#art_300_para_1">
                cl. 300 st. 1. Krivicnog zakonika Crne Gore
            </ref>
            , po optuznici
            <organization id="vdt" refersTo="#vdt">
                Viseg drzavnog tuzilastva u Podgorici
            </organization>
            Kt.br. 114/19 od 13.09.2019. godine, koju je na rocistu povodom odlucivanja o sporazumu o priznanju krivice zastupala
            <party id="milic" refersTo="#milic" as="#prosecutor">
                Suzana Milic
            </party>
            , Drzavni tuzilac u
            <organization id="vdt" refersTo="#vdt">
                Visem drzavnom tuzilastvu u Podgorici
            </organization>
            , nakon donesenih rjesenja o usvajanju sporazuma o priznanju krivice
            , donio je datuma 07.04.2021. godine,
        </introduction>
        <p>
            P R E S U D U
        </p>
        <background>
            <party id="kr" refersTo="#kr" as="#defendant">
                K.R.
            </party>
            , JMB ..., od oca S. i majke A., rodjene Đ., rodjen .... godine u P..., sa prebivalištem u P...-ul. P... put ...
            , državljanin Crne Gore
            , neoženjen, bez djece, završio srednju turističku školu
            , nezaposlen, srednjeg imovnog stanja
            , nalazio se u pritvoru od 05.07.2019. godine u 02,00 časova
            , po rješenju Višeg suda u Podgorici Kri.br. 212/19 od 07.07.2019. godine do 07.04.2020. godine, osudjivan i to: presudom 
            <organization id="vsp" refersTo="vsp">
                Viseg suda u Podgorici,
            </organization>
            <ref href="/cg/verdict/k/2017-05-25/49">
                K.br. 49/17 od 25.05.2017. godine
            </ref>
            zbog krivičnog djela neovlašćena proizvodnja, držanje i stavljanje u promet opojnih droga iz 
            <ref href="/krivicni#art_300_para_1">
                cl. 300 st. 1. KZ Crne Gore
            </ref>
            , kojom je osudjen na kaznu zatvora u trajanju od 1 (jedne) godine i 6 (šest) mjeseci i presudom 
            <organization id="vsp" refersTo="vsp">
                Viseg suda u Podgorici,
            </organization>
            <ref href="/cg/verdict/k/2013-11-25/47">
                K.br. 47/13 od 25.11.2013.
            </ref>
            , zbog krivičnog djela neovlašćena proizvodnja, držanje i stavljanje u promet opojnih droga iz 
            <ref href="/krivicni#art_300_para_1">
                cl. 300 st. 1. KZ Crne Gore
            </ref>
            , kojom je osudjen na kaznu zatvora u trajanju od 1 (jedne) godine.
        </background>

        <decision>
            <p>K R I V  J E</p>
            <p>Zato sto je: </p>
            <p>
                Dana 04. i 05.07.2019. godine u Podgorici
                , neovlašćeno držao radi prodaje 25,307 grama heroina
                , supstancu proglašenu za opojnu drogu Pravilnikom o utvrdjivanju spiska droga, psihotropnih supstanci i bilja koje se može koristiti za proizvodnju droga
                <ref href="cg/act/sl_glasnik_cg/2018-11-09/18">
                    (Sl. list CG br. 41/18 od 09.11.2018. godine)
                </ref>
                , iako je bio svjestan da postupa neovlašćeno i protivpravno, pa je to i htio
                , tako što je u navedeno vrijeme, kao suvozač u vozilu marke "S...", reg.oznaka PG ..., kojim je upravljao P. I.
                , ulicom... M..., neovlašćeno u rubu šortsa kojeg je imao na sebi
                , držao radi prodaje navedenu opojnu drogu
                , upakovanu u jednom ručno pravljenom zamotuljku od plastične kese
                , koja droga je od njega i oduzeta od strane ovlašćenih policijskih službenika CB Podgorica,
            </p>
            <p>
                čime je izvršio krivično djelo neovlašćena proizvodnja, držanje i stavljanje u promet opojnih droga iz 
                <ref href="/krivicni#art_300_para_1">
                    cl. 300 st. 1. KZ Crne Gore
                </ref>
            </p>
            <p>
                Pa ga je 
                <organization id="vsp" refersTo="#vsp">
                    sud
                </organization>
                 primjenom citiranih zakonskih odredbi
                , te odredbi
                <ref href="/krivicni#art_33">
                    cl. 33.
                </ref>
                <ref href="/krivicni#art_34">
                    34.
                </ref>
                <ref href="/krivicni#art_36">
                    36.
                </ref>
                <ref href="/krivicni#art_42">
                    42. st. 1.
                </ref>
                i
                <ref href="/krivicni#art_51">
                    cl. 51 krivicnog zakonika Crne Gore
                </ref>
                , te odredbi
                <ref href="/krivicni#art_226">
                    cl. 226,
                </ref>
                <ref href="/krivicni#art_229">
                    229,
                </ref>
                <ref href="/krivicni#art_303">
                    303
                </ref>
                i
                <ref href="/krivicni#art_374">
                    374 Zakonika o krivicnom postupku
                </ref>
            </p>
            <p>
                O S U D J U J E
            </p>
            <p>
                Na kaznu zatvora u trajanju od 2 (dvije) godine, u koju kaznu mu se uračunava vrijeme provedeno u pritvoru od 05.07.2019. godine do 07.04.2020. godine.
            
            </p>
            <p>
                OBAVEZUJE SE optuženi da na ime troškova krivičnog postupka nastalih tokom istrage i tokom zaključenja sporazuma o priznanju krivice na ime paušala Višem državnom tužilaštvu u Podgorici, uplati iznos od 100,00 eura, na račun Vrhovnog državnog tužilaštva broj 832-1187-31, te na ime sudskog paušana Višem sudu u Podgorici na broj žiro računa 832-7113-04, uplati iznos od 100,00 eura, sve u roku od 15 dana od dana pravosnažnosti presude donijete na osnovu sporazuma o priznanju krivice, dok će o ostalim troškovima iz sporazuma, a koji se odnose na nagradu i nužne izdatke postavljenog mu branioca po službenoj dužnosti, sud odlučiti naknadno posebnim rješenjem po pribavljanju podataka o njihovoj visini.

            </p>
            <p>
                Na osnovu 
                <ref href="/krivicni#art_77_para_1">
                    čl. 75 st. 1
                </ref>
                u vezi
                <ref href="/krivicni#art_300_para_7">
                    čl. 300 st. 7 Krivičnog zakonika Crne Gore
                </ref>
                , optuzenom se i z r i c e
            </p>
            <p>MJERA BEZBJEDNOSTI</p>
            <p>ODUZIMANJE PREDMETA</p>
            <p>
                ODUZIMA SE 
                : opojna droga heroin u količini od 25,307 grama
                , koja se ima unistiti po pravosnaznosti presude donijete na osnovu sporazuma o priznanju krivice, kao predmet upotrebljen za izvrsenje krivicnog djela.
            </p>
        </decision>

        <arguments>
            <p>OBRAZLOZENJE</p>
            <p>
                Optužnicom Višeg Državnog tužilaštva u Podgorici Kt.br. 114/19 od 13.09.2019. godine, optuženom 
                <party id="kr" refersTo="#kr" as="#defendant">
                    K.R.
                </party>
                stavljeno je na teret izvršenje krivičnog djela neovlašćena proizvodnja, držanje i stavljanje u promet opojnih droga iz 
                <ref href="/krivicni#art_300_para_1">
                    cl. 300 st. 1. Krivicnog zakonika Crne Gore
                </ref>
            </p>
            <p>
                Dana 26.03.2020. godine, Više Državno tužilaštvo dostavilo je sudu, zapisnik o pregovaranju, zapisnik i sporazum o priznanju krivice.

            </p>
            <p>
                Na ročištu za razmatranje sporazuma, održanom dana 30.03.2020. godine, sud je pročitao dokaze predložene optužnicom i to: şlužbena zabilješka Uprave policije-CB Podgorica-Stanica policije za JRM Ku.br. 574/19 od 05.07.2019. godine, koju su sačinili M.D., S.L., Š.A. i M.D. i izvršio uvid u fotodokumetnaciju Uprave policije CB Podgorica broj 17/03-4-1454/1507 od 05.07.2019. godine, potvrda Uprave policije-CB Podgorica-Stanica policije za JRM Ku.br. 574/19 od 05.07.2019. godine, izvještaj o hemijskom vještačenju Forenzičkog centra Danilovgrad-Grupe za hemijska ispitivanja broj 2685/19 od 01.08.2019. godine i izvršio uvid u fotodokumentaciju koja je sastavni dio izvještaja, izvod iz kaznene evidencije Ministarstva pravde Crne Gore broj 05/2-72-14878/19 od 01.11.2019. godine, zapisnik o pregovaranju Kt.(sp)br. 49/20 od 26.03.2020. godine, zapisnik o priznanju krivice optuženog Kt.(sp)br. 49/20 od 26.03.2020. godine, sporazum o priznaju krivice optuženog Kt.(sp)br. 49/20 od 26.03.2020. godine.
            
            </p>
            <p>
                Iz sadržine pročitanih dokaza, na koje optuženi i njegov branilac nijesu imali primjedbi, sud zaključuje da je državni tužilac pružio dovoljno dokaza o krivici optuženog, te da je optuženi izvršio krivično djelo neovlašćena proizvodnja, držanje i stavljanje u promet opojnih droga iz čl. 300. st. 1. Krivičnog zakonika Crne Gore, na način, u vrijeme i na mjestu kako je to opisano izrekom ove presude, a nakon što je u svemu prihvatio sporazum o priznanju krivice.
            
            </p>
            <p>
                Odlučujući o visini kazne za optuženog iz sporazuma o priznanju krivice, zaključenog između stranaka, sud je našao da je predlog stranaka u vezi sa kaznom prihvatljiv. Ovo iz razloga što je po ocjeni suda kazna zatvora u trajanju od 2 (dvije) godine, srazmjerna stepenu krivice optuženog i težini počinjenog krivičnog djela, a posebno imajući u vidu priznanje optuženog za izvršeno krivično djelo, izraženo iskreno kajanje i prihvatanje krivice za izvršeno krivično djelo, što je dovelo do efikasnosti okončanja postupka, pa i pored činjenice da je optuženi višestruki specijalni povratnik u izvršenju krivičnog djela, sud nalazi, da će se tako odmjerenom kaznom ostvariti svrha kažnjavanja iz čl. 32. Krivičnog zakonika Crne Gore, u okviru opšte svrhe izricanja krivičnih sankcija iz čl. 4. st. 2. Krivičnog zakonika Crne Gore, da optuženi ubuduće ne vrši krivična djela.
            
            </p>
            <p>
                Shodno odredbi čl. 75. u vezi čl. 300. st. 7. Krivičnog zakonika Crne Gore, optuženom je izrečena i mjera bezbjednosti - oduzimanja predmeta, pa je od optuženog oduzeta opojna droga heroin u ukupnoj količini od 25,307 grama, a koja droga se ima uništiti po pravosnažnosti presude donijete na osnovu sporazuma o priznanju krivice
            
            </p>
            <p>
                Kako je optuženi oglašen krivim, sud ga je shodno čl. 226. i 229. Zakonika o krivičnom postupku, obavezao na plaćanje troškova krivičnog postupka i to: na ime paušala Višem državnom tužilaštvu u Podgorici iznos od 100,00€, te na ime sudskog paušana Višem sudu u Podgorici iznos od 100,00€, sve u roku od 15 dana od dana pravosnažnosti presude donijete na osnovu sporazuma o priznanju krivice, dok će o ostalim troškovima iz sporazuma o priznanju krivice, a koji se odnose na nagradu i nužne izdatke branioca po službenoj dužnosti, sud odlučiti naknadno posebnim rješenjem po pribavljanju podataka o njihovoj visini.
            </p>
        </arguments>
    </judgmentBody>
</akomaNtoso>


 


 


 


 


 


 
